上次课程中我介绍了 Netty 的功能特性和优势，从今天开始我们正式进入 Netty 技术原理的学习。

学习任何一门技术都需要有全局观，在开始上手的时候，不宜陷入琐碎的技术细节，避免走进死胡同。这节课我们以 Netty 整体架构设计为切入点，来带你明确学习目标，建立起 Netty 的学习主线，这条主线将贯穿我们整个的学习过程。

本节课以 Netty 4.1.42 为基准版本，我将分别从 Netty **整体结构**、**逻辑架构**、**源码结构**三个方面对其进行介绍。

### Netty 整体结构

Netty 是一个设计非常用心的**网络基础组件**，Netty 官网给出了有关 Netty 的整体功能模块结构，却没有其他更多的解释。从图中，我们可以清晰地看出 Netty 结构一共分为三个模块：

![Drawing 0.png](assets/CgqCHl-NO7eATPMMAAH8t8KvehQ985.png)

#### 1. Core 核心层

Core 核心层是 Netty 最精华的内容，它提供了底层网络通信的通用抽象和实现，包括可扩展的事件模型、通用的通信 API、支持零拷贝的 ByteBuf 等。

#### 2. Protocol Support 协议支持层

协议支持层基本上覆盖了主流协议的编解码实现，如 HTTP、SSL、Protobuf、压缩、大文件传输、WebSocket、文本、二进制等主流协议，此外 Netty 还支持自定义应用层协议。Netty 丰富的协议支持降低了用户的开发成本，基于 Netty 我们可以快速开发 HTTP、WebSocket 等服务。

#### 3. Transport Service 传输服务层

传输服务层提供了网络传输能力的定义和实现方法。它支持 Socket、HTTP 隧道、虚拟机管道等传输方式。Netty 对 TCP、UDP 等数据传输做了抽象和封装，用户可以更聚焦在业务逻辑实现上，而不必关系底层数据传输的细节。

Netty 的模块设计具备较高的**通用性和可扩展性**，它不仅是一个优秀的网络框架，还可以作为网络编程的工具箱。Netty 的设计理念非常优雅，值得我们学习借鉴。

现在，我们对 Netty 的整体结构已经有了一个大概的印象，下面我们一起看下 Netty 的逻辑架构，学习下 Netty 是如何做功能分解的。

### Netty 逻辑架构

下图是 Netty 的逻辑处理架构。Netty 的逻辑处理架构为典型网络分层架构设计，共分为网络通信层、事件调度层、服务编排层，每一层各司其职。图中包含了 Netty 每一层所用到的核心组件。我将为你介绍 Netty 的每个逻辑分层中的各个核心组件以及组件之间是如何协调运作的。

![Drawing 1.png](assets/Ciqc1F-NO9KAUOtaAAE1S5uRlDE275.png)

#### 网络通信层

网络通信层的职责是执行网络 I/O 的操作。它支持多种网络协议和 I/O 模型的连接操作。当网络数据读取到内核缓冲区后，会触发各种网络事件，这些网络事件会分发给事件调度层进行处理。

网络通信层的**核心组件**包含**BootStrap、ServerBootStrap、Channel**三个组件。

- **BootStrap & ServerBootStrap**

Bootstrap 是“引导”的意思，它主要负责整个 Netty 程序的启动、初始化、服务器连接等过程，它相当于一条主线，串联了 Netty 的其他核心组件。

如下图所示，Netty 中的引导器共分为两种类型：一个为**用于客户端引导的 Bootstrap**，另一个为**用于服务端引导的 ServerBootStrap**，它们都继承自抽象类 AbstractBootstrap。

![Drawing 2.png](assets/Ciqc1F-NO9yAeCsoAAHf2YCqjsQ005.png)

Bootstrap 和 ServerBootStrap 十分相似，两者非常重要的区别在于 Bootstrap 可用于连接远端服务器，只绑定一个 EventLoopGroup。而 ServerBootStrap 则用于服务端启动绑定本地端口，会绑定两个 EventLoopGroup，这两个 EventLoopGroup 通常称为 Boss 和 Worker。

ServerBootStrap 中的 Boss 和 Worker 是什么角色呢？它们之间又是什么关系？这里的 Boss 和 Worker 可以理解为“老板”和“员工”的关系。每个服务器中都会有一个 Boss，也会有一群做事情的 Worker。Boss 会不停地接收新的连接，然后将连接分配给一个个 Worker 处理连接。

有了 Bootstrap 组件，我们可以更加方便地配置和启动 Netty 应用程序，它是整个 Netty 的入口，串接了 Netty 所有核心组件的初始化工作。

- **Channel**

Channel 的字面意思是“通道”，它是网络通信的载体。Channel提供了基本的 API 用于网络 I/O 操作，如 register、bind、connect、read、write、flush 等。Netty 自己实现的 Channel 是以 JDK NIO Channel 为基础的，相比较于 JDK NIO，Netty 的 Channel 提供了更高层次的抽象，同时屏蔽了底层 Socket 的复杂性，赋予了 Channel 更加强大的功能，你在使用 Netty 时基本不需要再与 Java Socket 类直接打交道。

下图是 Channel 家族的图谱。AbstractChannel 是整个家族的基类，派生出 AbstractNioChannel、AbstractOioChannel、AbstractEpollChannel 等子类，每一种都代表了不同的 I/O 模型和协议类型。常用的 Channel 实现类有：

![Drawing 3.png](assets/Ciqc1F-NO_CABg8ZAAW1jtSV2JU753.png)

- NioServerSocketChannel 异步 TCP 服务端。
- NioSocketChannel 异步 TCP 客户端。
- OioServerSocketChannel 同步 TCP 服务端。
- OioSocketChannel 同步 TCP 客户端。
- NioDatagramChannel 异步 UDP 连接。
- OioDatagramChannel 同步 UDP 连接。

当然 Channel 会有多种状态，如**连接建立、连接注册、数据读写、连接销毁**等。随着状态的变化，Channel 处于不同的生命周期，每一种状态都会绑定相应的事件回调，下面的表格我列举了 Channel 最常见的状态所对应的事件回调。

| 事件                | 说明                                          |
| ------------------- | --------------------------------------------- |
| channelRegistered   | Channel 创建后被注册到 EventLoop 上           |
| channelUnregistered | Channel 创建后未注册或者从 EventLoop 取消注册 |
| channelActive       | Channel 处于就绪状态，可以被读写              |
| channelInactive     | Channel 处于非就绪状态                        |
| channelRead         | Channel 可以从远端读取到数据                  |
| channelReadComplete | Channel 读取数据完成                          |

有关网络通信层我就先介绍到这里，简单地总结一下。BootStrap 和 ServerBootStrap 分别负责客户端和服务端的启动，它们是非常强大的辅助工具类；Channel 是网络通信的载体，提供了与底层 Socket 交互的能力。那么 Channel 生命周期内的事件都是如何被处理的呢？那就是 Netty 事件调度层的工作职责了。

#### 事件调度层

事件调度层的职责是通过 Reactor 线程模型对各类事件进行聚合处理，通过 Selector 主循环线程集成多种事件（ I/O 事件、信号事件、定时事件等），实际的业务处理逻辑是交由服务编排层中相关的 Handler 完成。

事件调度层的**核心组件**包括 **EventLoopGroup、EventLoop**。

- **EventLoopGroup & EventLoop**

EventLoopGroup 本质是一个线程池，主要负责接收 I/O 请求，并分配线程执行处理请求。在下图中，我为你讲述了 EventLoopGroups、EventLoop 与 Channel 的关系。

![Drawing 4.png](assets/CgqCHl-NPG6APzDfAAbX5ACAFh8001.png)

从上图中，我们可以总结出 EventLoopGroup、EventLoop、Channel 的几点关系。

1. 一个 EventLoopGroup 往往包含一个或者多个 EventLoop。EventLoop 用于处理 Channel 生命周期内的所有 I/O 事件，如 accept、connect、read、write 等 I/O 事件。
2. EventLoop 同一时间会与一个线程绑定，每个 EventLoop 负责处理多个 Channel。
3. 每新建一个 Channel，EventLoopGroup 会选择一个 EventLoop 与其绑定。该 Channel 在生命周期内都可以对 EventLoop 进行多次绑定和解绑。

下图是 EventLoopGroup 的家族图谱。可以看出 Netty 提供了 EventLoopGroup 的多种实现，而且 EventLoop 则是 EventLoopGroup 的子接口，所以也可以把 EventLoop 理解为 EventLoopGroup，但是它只包含一个 EventLoop 。

![Drawing 5.png](assets/Ciqc1F-NPHWAH8ExAAkQr2tQ9xM350.png)

EventLoopGroup 的实现类是 NioEventLoopGroup，NioEventLoopGroup 也是 Netty 中最被推荐使用的线程模型。NioEventLoopGroup 继承于 MultithreadEventLoopGroup，是基于 NIO 模型开发的，可以把 NioEventLoopGroup 理解为一个线程池，每个线程负责处理多个 Channel，而同一个 Channel 只会对应一个线程。

EventLoopGroup 是 Netty 的核心处理引擎，那么 EventLoopGroup 和之前课程所提到的 Reactor 线程模型到底是什么关系呢？其实 EventLoopGroup 是 Netty Reactor 线程模型的具体实现方式，Netty 通过创建不同的 EventLoopGroup 参数配置，就可以支持 Reactor 的三种线程模型：

1. **单线程模型**：EventLoopGroup 只包含一个 EventLoop，Boss 和 Worker 使用同一个EventLoopGroup；
2. **多线程模型**：EventLoopGroup 包含多个 EventLoop，Boss 和 Worker 使用同一个EventLoopGroup；
3. **主从多线程模型**：EventLoopGroup 包含多个 EventLoop，Boss 是主 Reactor，Worker 是从 Reactor，它们分别使用不同的 EventLoopGroup，主 Reactor 负责新的网络连接 Channel 创建，然后把 Channel 注册到从 Reactor。

在介绍完事件调度层之后，可以说 Netty 的发动机已经转起来了，事件调度层负责监听网络连接和读写操作，然后触发各种类型的网络事件，需要一种机制管理这些错综复杂的事件，并有序地执行，接下来我们便一起学习 Netty 服务编排层中核心组件的职责。

#### 服务编排层

服务编排层的职责是负责组装各类服务，它是 Netty 的核心处理链，用以实现网络事件的动态编排和有序传播。

服务编排层的**核心组件**包括 **ChannelPipeline**、**ChannelHandler、ChannelHandlerContext**。

- **ChannelPipeline**

ChannelPipeline 是 Netty 的核心编排组件，**负责组装各种 ChannelHandler**，实际数据的编解码以及加工处理操作都是由 ChannelHandler 完成的。ChannelPipeline 可以理解为**ChannelHandler 的实例列表**——内部通过双向链表将不同的 ChannelHandler 链接在一起。当 I/O 读写事件触发时，ChannelPipeline 会依次调用 ChannelHandler 列表对 Channel 的数据进行拦截和处理。

ChannelPipeline 是线程安全的，因为每一个新的 Channel 都会对应绑定一个新的 ChannelPipeline。一个 ChannelPipeline 关联一个 EventLoop，一个 EventLoop 仅会绑定一个线程。

ChannelPipeline、ChannelHandler 都是高度可定制的组件。开发者可以通过这两个核心组件掌握对 Channel 数据操作的控制权。下面我们看一下 ChannelPipeline 的结构图：

![Drawing 6.png](assets/CgqCHl-NPJ-AHaUvAA7mpp9SCqY582.png)

从上图可以看出，ChannelPipeline 中包含入站 ChannelInboundHandler 和出站 ChannelOutboundHandler 两种处理器，我们结合客户端和服务端的数据收发流程来理解 Netty 的这两个概念。

![Drawing 7.png](assets/CgqCHl-NPKaASxvgAAFHMPYQFhM940.png)

客户端和服务端都有各自的 ChannelPipeline。以客户端为例，数据从客户端发向服务端，该过程称为**出站**，反之则称为**入站**。数据入站会由一系列 InBoundHandler 处理，然后再以相反方向的 OutBoundHandler 处理后完成出站。我们经常使用的编码 Encoder 是出站操作，解码 Decoder 是入站操作。服务端接收到客户端数据后，需要先经过 Decoder 入站处理后，再通过 Encoder 出站通知客户端。所以客户端和服务端一次完整的请求应答过程可以分为三个步骤：客户端出站（请求数据）、服务端入站（解析数据并执行业务逻辑）、服务端出站（响应结果）。

- **ChannelHandler & ChannelHandlerContext**

在介绍 ChannelPipeline 的过程中，想必你已经对 ChannelHandler 有了基本的概念，数据的编解码工作以及其他转换工作实际都是通过 ChannelHandler 处理的。站在开发者的角度，最需要关注的就是 ChannelHandler，我们很少会直接操作 Channel，都是通过 ChannelHandler 间接完成。

下图描述了 Channel 与 ChannelPipeline 的关系，从图中可以看出，每创建一个 Channel 都会绑定一个新的 ChannelPipeline，ChannelPipeline 中每加入一个 ChannelHandler 都会绑定一个 ChannelHandlerContext。由此可见，ChannelPipeline、ChannelHandlerContext、ChannelHandler 三个组件的关系是密切相关的，那么你一定会有疑问，每个 ChannelHandler 绑定ChannelHandlerContext 的作用是什么呢？

![Drawing 8.png](assets/CgqCHl-NPK-ADq0pAABb1k5Zwu8681.png)

ChannelHandlerContext 用于保存 ChannelHandler 上下文，通过 ChannelHandlerContext 我们可以知道 ChannelPipeline 和 ChannelHandler 的关联关系。ChannelHandlerContext 可以实现 ChannelHandler 之间的交互，ChannelHandlerContext 包含了 ChannelHandler 生命周期的所有事件，如 connect、bind、read、flush、write、close 等。此外，你可以试想这样一个场景，如果每个 ChannelHandler 都有一些通用的逻辑需要实现，没有 ChannelHandlerContext 这层模型抽象，你是不是需要写很多相同的代码呢？

以上便是 Netty 的逻辑处理架构，可以看出 Netty 的架构分层设计得非常合理，屏蔽了底层 NIO 以及框架层的实现细节，对于业务开发者来说，只需要关注业务逻辑的编排和实现即可。

### 组件关系梳理

当你了解每个 Netty 核心组件的概念后。你会好奇这些组件之间如何协作？结合客户端和服务端的交互流程，我画了一张图，为你完整地梳理一遍 Netty 内部逻辑的流转。

![Drawing 9.png](assets/Ciqc1F-NPLeAPdjRAADyud16HmQ759.png)

- 服务端启动初始化时有 Boss EventLoopGroup 和 Worker EventLoopGroup 两个组件，其中 Boss 负责监听网络连接事件。当有新的网络连接事件到达时，则将 Channel 注册到 Worker EventLoopGroup。
- Worker EventLoopGroup 会被分配一个 EventLoop 负责处理该 Channel 的读写事件。每个 EventLoop 都是单线程的，通过 Selector 进行事件循环。
- 当客户端发起 I/O 读写事件时，服务端 EventLoop 会进行数据的读取，然后通过 Pipeline 触发各种监听器进行数据的加工处理。
- 客户端数据会被传递到 ChannelPipeline 的第一个 ChannelInboundHandler 中，数据处理完成后，将加工完成的数据传递给下一个 ChannelInboundHandler。
- 当数据写回客户端时，会将处理结果在 ChannelPipeline 的 ChannelOutboundHandler 中传播，最后到达客户端。

以上便是 Netty 各个组件的整体交互流程，你只需要对每个组件的工作职责有所了解，心中可以串成一条流水线即可，具体每个组件的实现原理后续课程我们会深入介绍。

### Netty 源码结构

Netty 源码分为多个模块，模块之间职责划分非常清楚。如同上文整体功能模块一样，Netty 源码模块的划分也是基本契合的。

![Drawing 10.png](assets/Ciqc1F-NPNOAcv3mAA2V7Vw0BwM920.png)

我们不仅可以使用 Netty all-in-one 的 Jar 包，也可以单独使用其中某些工具包。下面我根据 Netty 的分层结构以及实际的业务场景具体介绍 Netty 中常用的工具包。

#### Core 核心层模块

**netty-common**模块是 Netty 的核心基础包，提供了丰富的工具类，其他模块都需要依赖它。在 common 模块中，常用的包括**通用工具类**和**自定义并发包**。

- 通用工具类：比如定时器工具 TimerTask、时间轮 HashedWheelTimer 等。
- 自定义并发包：比如异步模型****Future & Promise、相比 JDK 增强的 FastThreadLocal 等。

在**netty-buffer 模块中**Netty自己实现了的一个更加完备的**ByteBuf 工具类**，用于网络通信中的数据载体。由于人性化的 Buffer API 设计，它已经成为 Java ByteBuffer 的完美替代品。ByteBuf 的动态性设计不仅解决了 ByteBuffer 长度固定造成的内存浪费问题，而且更安全地更改了 Buffer 的容量。此外 Netty 针对 ByteBuf 做了很多优化，例如缓存池化、减少数据拷贝的 CompositeByteBuf 等。

**netty-resover**模块主要提供了一些有关**基础设施**的解析工具，包括 IP Address、Hostname、DNS 等。

#### Protocol Support 协议支持层模块

**netty-codec**模块主要负责编解码工作，通过编解码实现原始字节数据与业务实体对象之间的相互转化。如下图所示，Netty 支持了大多数业界主流协议的编解码器，如 HTTP、HTTP2、Redis、XML 等，为开发者节省了大量的精力。此外该模块提供了抽象的编解码类 ByteToMessageDecoder 和 MessageToByteEncoder，通过继承这两个类我们可以轻松实现自定义的编解码逻辑。

![Lark20201021-150506.png](assets/Ciqc1F-P3fWANKZLAAT_BOSXVzg420.png)

**netty-handler**模块主要负责数据处理工作。Netty 中关于数据处理的部分，本质上是一串有序 handler 的集合。netty-handler 模块提供了开箱即用的 ChannelHandler 实现类，例如日志、IP 过滤、流量整形等，如果你需要这些功能，仅需在 pipeline 中加入相应的 ChannelHandler 即可。

#### Transport Service 传输服务层模块

netty-transport 模块可以说是 Netty 提供数据**处理和传输的核心模块**。该模块提供了很多非常重要的接口，如 Bootstrap、Channel、ChannelHandler、EventLoop、EventLoopGroup、ChannelPipeline 等。其中 Bootstrap 负责客户端或服务端的启动工作，包括创建、初始化 Channel 等；EventLoop 负责向注册的 Channel 发起 I/O 读写操作；ChannelPipeline 负责 ChannelHandler 的有序编排，这些组件在介绍 Netty 逻辑架构的时候都有所涉及。

以上只介绍了 Netty 常用的功能模块，还有很多模块就不一一列举了，有兴趣的同学可以在 GitHub（<https://github.com/netty/netty>）查询 Netty 的源码。

### 总结

本节课我们分别从整体结构、逻辑架构以及源码结构对 Netty 的整体架构进行了初步介绍，可见 Netty 的分层架构设计非常合理，实现了各层之间的逻辑解耦，对于开发者来说，只需要扩展业务逻辑即可。

在我刚开始接触 Netty 时，面对太多的核心组件刚开始是无从下手的，所以在 Netty 的逻辑架构中我梳理了 Netty 中各个核心组件的关系，希望能够帮助你快速入门。从下节课开始我们会对 Netty 逻辑架构中的核心组件做详细的介绍。